%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% -- FLRW UNIVERSE -- %%%%%%%%%%%
\subsection{Universo de Friedmann-Lema\^itre-Robertson-Walker}
\renewcommand\subsecname{Universo de \FLRW}
{
\begin{fframe}
    {\Large \bfseries \subsecname}

    \begin{itemize}
        \item<2-> Elemento de linha
                  \tikzmarknode[ref]{metric}{\ref{maxsym:subspaceHomST=Friedmann}}:
        \begin{align*}
            ds^2
            &= 
            dt^2 - \tikzmarknode{scale}{S^2(t)} \bigg[
                \frac{dr^2}{1-kr^2} + r^2 (d\theta^2 + \sin^2\theta d\phi^2)
            \bigg]
            \ \,, \quad k = \{ \tikzmarknode{flat}{0}, \tikzmarknode{curved}{\pm}1 \}
            \,;
            \begin{tikzpicture}[remember picture, overlay]
                \node<3>[expblock](flatblk) at (-2,1) {Plana};
                \node<4>[expblock](closedblk) at (-.5,1) {Fechada};
                \node<5>[expblock](openblk) at (-.5,-1) {Aberta};
                \draw<3>[exparrow](flatblk) to[out=-90,in=90] (flat);
                \draw<4>[exparrow](closedblk) to[out=-90,in=90] (curved);
                \draw<5>[exparrow](openblk) to[out=90,in=-90] (curved);
            \end{tikzpicture}
        \end{align*}

        \item<2-> Equações de Einstein 
                  \tikzmarknode[ref]{einstein}{\ref{geodiff:einsteinEqs}} ($\Lambda = 0$):
        \begin{align*}
            R^{\mu\nu} - \frac{1}{2} g^{\mu\nu} R
            = \frac{8\pi G}{3}T^{\mu\nu}
            \..
        \end{align*}
    \end{itemize}

    \visible<6->{
    \begin{block}{Símbolos de Christoffel 
                  \tikzmarknode[ref]{Gamma}{\ref{geodiff:christoffelSymbols}}
                  não nulos:}
        \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
            \node<7>[expblock](Gammablk) at (5,2)
                              {
                                  $\Gamma^\mu_{\alpha\beta} 
                                   := \frac{1}{2} g^{\mu\sigma}
                                   \bigg(
                                      \dpar{g_{\alpha\sigma}}{x^\beta} 
                                    + \dpar{g_{\beta\sigma}}{x^\alpha} 
                                    - \dpar{g_{\alpha\beta}}{x^\sigma}
                                   \bigg)$
                              };
            \draw<7>[exparrow](Gammablk) to[out=-90,in=90] (Gamma);
        \end{tikzpicture}
        \vspace{-.2in}
        \begin{align}
        \begin{split}
            \tGamma[^1_0_1] = \tGamma[^2_0_2] &= \tGamma[^3_0_3] 
            = \frac{\dot{S}}{S}
            \\
            \tGamma[^0_1_1]  = \frac{S \dot{S}}{1 - kr^2}             \qquad \,; \qquad
            \tGamma[^0_2_2] &= r^2 S \dot{S}              \  \qquad   \qquad \,; \qquad
            \tGamma[^0_3_3]  = r^2 \sin^2\theta S \dot{S}
            \\
            \tGamma[^1_1_1]  = \frac{kr}{1 - kr^2}                    \qquad \,; \qquad
            \tGamma[^1_2_2] &= -r(1 - kr^2)                           \qquad \,; \qquad
            \tGamma[^1_3_3]  = -r \sin^2\theta (1 - kr^2)
            \\
            \tGamma[^2_1_2]  = \frac{1}{r}                            \qquad \,; \qquad
            \tGamma[^2_3_3] &= -\sin\theta \cos\theta                 \qquad \,; \qquad
            \tGamma[^3_2_3]  = \cot\theta                
        \end{split}
        \label{frw:christoffelComputations}
        \end{align}
    \end{block}
    }


\end{fframe}

\begin{fframe}
    \begin{itemize}
        \item Equações de Einstein
            \vspace{-.2in}

        \visible<2->{
        \begin{subequations}
        \begin{align}
        \begin{split}
            3 \frac{\dot{S}^2 + k}{S^2} &=  8\pi G \tT[^0_0] 
        \end{split} 
        \label{frw:einstein00}
        \,, \\
        \begin{split}
            0 &= -8\pi G \tT[^0_j]
        \end{split} 
        \label{frw:einstein0j}
        \,, \\
        \begin{split}
            \tdelta[^i_j] \bigg( \frac{\dot{S}^2 + k}{S^2} + 2 \frac{\ddot{S}}{S} \bigg)
            &= 8\pi G \tT[^i_j]
        \end{split} 
        \label{frw:einsteinij}   
        \..
        \end{align}
        \label{frw:einstein}
        \end{subequations}
        }

        \item<3-> Tensor energia-momento de fluido em equilíbrio:
        \begin{align}
        \tT[^\mu^\nu]
        &=
        (\tikzmarknode{p}{p} + \tikzmarknode{e}{\varepsilon}) u^\mu u^\nu 
        - \tikzmarknode{pp}{p} \tg[^\mu^\nu]
        \label{frw:TEMperfectFluid}
        \,,
        \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
            \node<4>[expblock](pblk) at (-5,1) {Pressão};
            \node<5>[expblock](eblk) at (1,-.5) {Densidade de energia};
            \draw<4>[exparrow](pblk) to[out=0,in=90] (p);
            \draw<4>[exparrow](pblk) to[out=0,in=90] (pp);
            \draw<5>[exparrow](eblk) to[out=180,in=-90] (e);
        \end{tikzpicture}
        \end{align}


        \begin{itemize}
            \item<6-> Aproximação de fluido perfeito à pressão constante
            \begin{align*}
                \tT[^0_0] &= \varepsilon \,, \\
                \tT[^1_1] =
                \tT[^2_2] =
                \tT[^3_3] &= \text{const} = -p \,, \\
                \tT[^\mu_\nu] &= 0 
                \ \,, \quad \mu \ne \nu
                \,,
            \end{align*}

        \item<7-> Postulado de Weyl: $u^\mu = (1, \bs{0})$
        \visible<8->{$\rightarrow$ válido até para
                     $\tilde{v} \sim 1000\ km \cdot s^{-1}$. }
        \end{itemize}

    \end{itemize}
\end{fframe}

\begin{fframe}
    \begin{itemize}
        \item Equação de estado:
            \vspace{-.5cm}

            \begin{align}
                \frac{d}{dS}(\tT[^0_0] S^3) - 3 \tT[^i_i] S^2 &= 0
                \label{frw:equationOfState}
                \,.
            \end{align}
    \end{itemize}

    \visible<2->{
    \begin{block} {\centering Dois cenários}
        
    \begin{columns}
        \column{.45\textwidth}

        \visible<3->{ 
        Era dominada por matéria:
        }
        \begin{itemize}
            \item<5-> Aproximação de \alert{poeira em queda livre};
        \end{itemize}

        \visible<6->{ 
        \begin{align*}
            p = 0 
            \quad \.; \quad 
            &\varepsilon = \rho
            \quad \.; \quad 
            S > S_0
            \,,
        \end{align*}
        }

        \vspace{-.5cm}
        \visible<7->{ 
        \begin{align}
            \implies
            \rho(t) &= \rho_0 \bigg( \frac{S_0}{S(t)} \bigg)^3
            \label{frw:matterDensityPresentForward}
            \,;
        \end{align}
        }

        \begin{itemize}
            \item<10-> $\rho_0 \sim 10^{-10} erg \cdot cm^{-3} \cdot c^{-2}$
        \end{itemize}


        \column{.45\textwidth}
        \visible<4->{ 
        Era dominada por radiação:
        }
        \begin{itemize}
            \item<8-> Radiação e pressão de radiação;
        \end{itemize}

        \visible<9->{ 
        \begin{align*}
            p = \frac{1}{3} \varepsilon
            \quad &\.; \quad 
            S < S_0
            \,,
        \end{align*}
        }

        \vspace{-.5cm}
        \visible<9->{ 
        \begin{align}
            \implies
            \varepsilon(t) &= \varepsilon_0 \bigg( \frac{S_0}{S(t)} \bigg)^4
            \label{frw:energyDensityPresentBackwards}
            \..
        \end{align}
        }

        \begin{itemize}
            \item<10-> $\varepsilon_0 \sim 10^{-13} \ erg \cdot cm^{-3}$
        \end{itemize}

    \end{columns}
    \end{block}
    }

    \begin{itemize}
        \item<11-> Razão entre eles ($c=1$):
                $\dfrac{\varepsilon}{\rho} \sim
                10^{-3} \dfrac{S_0}{S}$
                \visible<12->{
                    $\implies$ aproximações não são válidas no passado!
                }
    \end{itemize}
\end{fframe}

\begin{fframe}
    Só podemos garantir a validade das soluções para $\dfrac{S_0}{S} \lesssim 10^3$, ou
    seja, para o regime dominado por matéria ($p=0$, $\varepsilon=\rho$), com
    \tikzmarknode[ref]{TEM}{\ref{frw:TEMperfectFluid}}
    \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
        \node<2>[expblock](TEMblk) at (-4,.8) 
                          {
                             $\tT[^\mu^\nu] =
                              (p + \varepsilon) u^\mu u^\nu - p \tg[^\mu^\nu]$
                          };
        \draw<2>[exparrow](TEMblk) to[in=120,out=0] (TEM);
    \end{tikzpicture}

    \visible<3->{
        \begin{align*}
        T^{00} = \rho \ \,; \ T^{ij} = 0
        \..
        \end{align*}
    }

    \begin{itemize}
        \item<4-> Presente e futuro.
    \end{itemize}
\end{fframe}

\begin{fframe}
    {\bfseries Resultados:}

    \begin{itemize}
        \item<2-> Redshift:
        \begin{columns}
            \column{.6\textwidth}
            \begin{itemize}
                \item<4-> Baixos redshifts;
                \item<5-> Trajetória radial tipo luz;
                \visible<7->{
                    \begin{align}
                        z &= 
                        \tikzmarknode[highlight]{H0}{\frac{\dot{S}}{S}\bigg|_{t=t_0}} 
                        \tikzmarknode[highlight]{D}{D}
                    \label{frw:redshift}
                    \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
                        \node<8>[expblock](H0blk) at (-3,-1.7)
                                          { Constante de Hubble: $H_0$};
                        \node<9>[expblock](Dblk) at (1,1)
                                          { Distância luminosa: $rS_0$};
                        \draw<8>[exparrow](H0blk) to[in=-90,out=90] (H0);
                        \draw<9>[exparrow](Dblk) to[in=90,out=-90] (D);
                    \end{tikzpicture}
                    \end{align}
                }
            \end{itemize}

            {
                \centering
                \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
                    \node<3> at (current page.center)
                    {\includegraphics[width=.8\paperwidth]{res/MISC__HubbleLaw.png}};
                \end{tikzpicture}
            }


            \column{.4\textwidth}
            \visible<6->{
            \begin{figure}[h!]
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth] {res/redshiftIsotropyGalaxy.pdf}
            \end{figure}
            }
        \end{columns}
    \end{itemize}
\end{fframe}

\begin{fframe}
    {\bfseries Resultados:}

    
    \visible<2->{ 
    \begin{block} {Solução para $k=0$ (plana): }
    \begin{columns}
    \column{.6\textwidth}
    \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
        \node<3>[expblock] at ([yshift=2cm]current page.center)
        { \tikzmarknode[ref]{eins}{\ref{frw:einstein}}
        $\begin{aligned}
            3 \frac{\dot{S}^2 + k}{S^2} &=  8\pi G \tT[^0_0] 
        \,, \\
            0 &= -8\pi G \tT[^0_j]
        \,, \\
            \tdelta[^i_j] \bigg( \frac{\dot{S}^2 + k}{S^2} + 2 \frac{\ddot{S}}{S} \bigg)
            &= 8\pi G \tT[^i_j]
        \..
        \end{aligned}$
        };
    \end{tikzpicture}

    \begin{itemize}
        \item<4-> Densidade crítica
        \begin{align}
            \rho_c := \rho_0 &=
            \frac{3 H_0^2}{8\pi G}
            \label{frw:criticalDensity_k=0}
            \,;
        \end{align}

        \item<5-> Idade do universo
        \begin{align}
            t_0 &= \frac{2}{3H_0}
            \label{frw:universeAge_k=0}
            \..
        \end{align}

    \end{itemize}


    \visible<6->{
    \column{.4\textwidth}
    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth] {res/Friedmann__Flat.pdf}
        \label{fig:age_k0}
    \end{figure}
    }
    \end{columns}
    \end{block}
    }
    
\end{fframe}

\begin{fframe}
    {\bfseries Resultados:}


    \visible<2->{ 
    \begin{block}{Solução para $k=+1$ (fechada):}
    \begin{columns} 
    \column{.55\textwidth}
    \begin{itemize}
        \item<3-> ``Constante'' de Hubble e parâmetro de desaceleração
            \begin{align*}
                \frac{\dot{S}}{S} := H(t)
                \ \,, \quad
                \frac{\ddot{S}}{S} := - q(t) H^2(t)
                \,;
            \end{align*}
        \item<4-> Densidade de matéria
        \begin{align}
            \rho_0 = \rho_c \tikzmarknode{dens}{\Omega_0}
            \ \,; \quad
            \Omega_0 := 2 q_0
            \ \,, \quad
            \Omega_0 > 1
            \,;
            \label{frw:criticalDensity_k=1}
        \end{align}


        \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
            \node<4>[expblock](densblk) at (4,2) {Parâmetro de densidade};
            \draw<4>[exparrow](densblk) to[in=90,out=180] (dens);
        \end{tikzpicture}


        \item<5-> Idade do universo
        \begin{align}
            t_+ &=
            \frac{q_0}{(2q_0 - 1)^\frac{3}{2} H_0}
            \bigg(
                \arccos\bigg(\frac{1-q_0}{q_0}\bigg)
                - \frac{(2q_0 - 1)^\frac{1}{2}}{q_0}
            \bigg)
            \label{frw:t_0_k=1}
            \..
        \end{align}

    \end{itemize}


    \visible<6->{
    \column{.35\textwidth}
    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth] {res/Friedmann__Closed.pdf}
        \label{fig:age_k+}
    \end{figure}
    }
    \end{columns}
    \end{block}
    }

\end{fframe}

\begin{fframe}
    {\bfseries Resultados:}


    \visible<2->{ 
    \begin{block}{Solução para $k=-1$ (aberta):}
    \begin{columns} 
    \column{.55\textwidth}
    \begin{itemize}
        \item<3-> Densidade de matéria
        \begin{align}
            \rho_0 = \rho_c \Omega_0
            \ \,, \quad
            q_0 < \frac{1}{2}
            \implies
            0 \le \Omega_0 < 1
            \label{frw:criticalDensity_k=-1}
        \end{align}


        \item<4-> Idade do universo
        \begin{align}
            t_- &=
            \frac{q_0}{(1-2q_0)^\frac{3}{2}H_0}
            \bigg(
                \frac{(1-2q_0)^\frac{1}{2}}{q_0}
                - \arccosh\bigg(\frac{1-q_0}{q_0}\bigg)
            \bigg)
            \label{frw:t_0_k=-1}
            \..
        \end{align}

    \end{itemize}


    \visible<5->{
    \column{.35\textwidth}
    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth] {res/Friedmann__Open.pdf}
        \label{fig:age_k+}
    \end{figure}
    }
    \end{columns}
    \end{block}
    }

\end{fframe}

}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% -- ------------- -- %%%%%%%%%%%
